'\" t
.\"     Title: groupmod
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17.05.2017
.\"    Manual: Befehle zur Systemverwaltung
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: German
.\"
.TH "GROUPMOD" "8" "17.05.2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Befehle zur Systemverwaltung"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
groupmod \- \(:andert die Eigenschaften einer Gruppe auf dem System
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBgroupmod\fR\ 'u
\fBgroupmod\fR [\fIOptionen\fR] \fIGRUPPE\fR
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
Der Befehl
\fBgroupmod\fR
\(:andert die Eigenschaften der angegebenen
\fIGRUPPE\fR, indem die passenden Eintr\(:age in der Gruppendatenbank ge\(:andert werden\&.
.SH "OPTIONEN"
.PP
Die Optionen, die vom Befehl
\fBgroupmod\fR
unterst\(:utzt werden, sind:
.PP
\fB\-g\fR, \fB\-\-gid\fR\ \&\fIGID\fR
.RS 4
Die Gruppen\-ID der angegebenen
\fIGRUPPE\fR
wird zu
\fIGID\fR
ge\(:andert\&.
.sp
Der Wert von
\fIGID\fR
muss eine nicht negative, dezimale Zahl sein\&. Er muss eindeutig sein, au\(sser wenn die Option
\fB\-o\fR
verwendet wird\&.
.sp
Benutzer, welche die Gruppe als Hauptgruppe verwenden, werden aktualisiert, um die Gruppe als Hauptgruppe zu behalten\&.
.sp
Bei Dateien, welche die alte Gruppen\-ID haben und weiterhin der Gruppe
\fIGROUP\fR
geh\(:oren sollen, muss die Gruppen\-ID per Hand angepasst werden\&.
.sp
Die Werte von
\fBGID_MIN\fR,
\fBGID_MAX\fR,
\fBSYS_GID_MIN\fR
und
\fBSYS_GID_MAX\fR
aus
/etc/login\&.defs
werden nicht gepr\(:uft\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
zeigt die Hilfe an und beendet das Programm
.RE
.PP
\fB\-n\fR, \fB\-\-new\-name\fR\ \&\fINEUE_GRUPPE\fR
.RS 4
Der Gruppenname wird vom Namen
\fIGRUPPE\fR
zu
\fINEUE_GRUPPE\fR
ge\(:andert\&.
.RE
.PP
\fB\-o\fR, \fB\-\-non\-unique\fR
.RS 4
Wenn sie mit der Option
\fB\-g\fR
verwendet wird, kann mit ihr der Wert der Gruppen\-\fIGID\fR
auf einen nicht eindeutigen Wert gesetzt werden\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR, \fB\-\-password\fR\ \&\fIPASSWORT\fR
.RS 4
das verschl\(:usselte Passwort, wie es von
\fBcrypt\fR(3)
zur\(:uckgegeben wird
.sp
\fBHinweis:\fR
Diese Option ist nicht empfehlenswert, weil das Passwort (auch wenn es verschl\(:usselt ist) f\(:ur Benutzer sichtbar ist, die sich den Prozess anzeigen lassen\&.
.sp
Sie sollten sicherstellen, dass das Passwort den Passwortrichtlinien des Systems entspricht\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_VERZ\fR
.RS 4
f\(:uhrt die Ver\(:anderungen in dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
durch und verwendet die Konfigurationsdateien aus dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
.RE
.SH "KONFIGURATION"
.PP
Die folgenden Konfigurationsvariablen in
/etc/login\&.defs
beeinflussen das Verhalten dieses Werkzeugs:
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (Zahl)
.RS 4
Maximale Anzahl von Mitgliedern je Gruppeneintrag\&. Wenn das Maximum erreicht wird, wird ein weiterer Eintrag in
/etc/group
(mit dem gleichen Namen, dem gleichen Passwort und der gleichen GID) erstellt\&.
.sp
Der Standardwert ist 0, was zur Folge hat, dass die Anzahl der Mitglieder einer Gruppe nicht begrenzt ist\&.
.sp
Diese F\(:ahigkeit (der aufgeteilten Gruppe) erm\(:oglicht es, die Zeilenl\(:ange in der Gruppendatei zu begrenzen\&. Damit kann sichergestellt werden, dass die Zeilen f\(:ur NIS\-Gruppen nicht l\(:anger als 1024 Zeichen sind\&.
.sp
Falls Sie eine solche Begrenzung ben\(:otigen, k\(:onnen Sie 25 verwenden\&.
.sp
Hinweis: Aufgeteilte Gruppen werden m\(:oglicherweise nicht von allen Werkzeugen unterst\(:utzt, selbst nicht aus der Shadow\-Werkzeugsammlung\&. Sie sollten diese Variable nur setzen, falls Sie zwingend darauf angewiesen sind\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
sichere Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Konfiguration der Shadow\-Passwort\-Werkzeugsammlung
.RE
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.SH "R\(:UCKGABEWERTE"
.PP
Der Befehl
\fBgroupmod\fR
gibt beim Beenden folgende Werte zur\(:uck:
.PP
\fI0\fR
.RS 4
Erfolg
.RE
.PP
\fI2\fR
.RS 4
unzul\(:assige Syntax f\(:ur diesen Befehl
.RE
.PP
\fI3\fR
.RS 4
ung\(:ultiges Argument f\(:ur Option
.RE
.PP
\fI4\fR
.RS 4
angegebene Gruppe ist nicht vorhanden
.RE
.PP
\fI6\fR
.RS 4
angegebene Gruppe ist nicht vorhanden
.RE
.PP
\fI9\fR
.RS 4
Gruppenname wird schon verwendet
.RE
.PP
\fI10\fR
.RS 4
Die Gruppendatei kann nicht aktualisieren werden\&.
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBchfn\fR(1),
\fBchsh\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBgpasswd\fR(8),
\fBgroupadd\fR(8),
\fBgroupdel\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBuseradd\fR(8),
\fBuserdel\fR(8),
\fBusermod\fR(8)\&.
